**Задание 2:** Вычислить символ Якоби $(\frac{532}{2739})$.
<h3 style="text-align: center;">Решение</h3>Шаги вычисления символа Якоби:

**Шаг 1:** На входе имеем $\left( \frac{532}{2739} \right)$.

Заменяем $a$ = 532 на такое $b$, что $a$ ≡ $b (mod p)$ и $|b|$ < $(\frac{2739}{2})$


$$ b = a (mod p) = 532 (mod 2739) = 532$$ 

$$|532| < \frac{2739}{2}$$

Получим: $\left( \frac{532}{2739} \right)$

**Шаг 2:** Если $b$ отрицательное, выделяем множитель $(\frac{-1}{p})$.
В данном случае $b$ = 532.

Так как число $b = 532 > 0$ то:

Получим: $1 \cdot (\frac{532}{2739})$

**Шаг 3:** Если $b$ четное, разбиваем на $2^t \cdot a_{1}$ и вычисляем $( \frac{2}{p} )$.

$$(\frac {2^{2} \cdot 133}{2739}) = 1 \cdot \left( \frac{133}{2739} \right)$$

$$p ≡ \pm 1 (mod 8) \to p mod 8 = 3$$

Поэтому множитель: 1

**Шаг 4:** Применяем закон квадратичной взаимности Гаусса к символу $(\frac{133}{2739})$

$$(\frac{p}{q}) = (\frac{q}{p}) \cdot (-1)^{(\frac{p - 1}{2} \cdot \frac{q - 1}{2})} \to  $$

$$(\frac{133}{2739}) = (\frac{2739}{133}) \cdot (-1)^{( \frac{132}{2} \cdot \frac{2738}{2})} \to  $$

$$(\frac{133}{2739}) = (\frac{2739}{133}) \cdot (-1)^{({66} \cdot {1369})} 
 = (\frac{2739}{133}) \cdot (-1)^{{90354}} \to  $$

$$(\frac{133}{2739}) = (\frac{2739}{133}) \cdot {{1}}$$

**Рекурсия:** вычисление для $\left( \frac{2739}{133} \right)$

**Шаг 1:** На входе имеем $\left( \frac{2739}{133} \right)$.

Заменяем $a$ = 2739 на такое $b$, что $a$ ≡ $b (mod p)$ и $|b|$ < $(\frac{133}{2})$


$$ b = a (mod p) = 2739 (mod 133) = 79$$ 

Так как $b > \frac{133}{2}$ то производим вычитания:

$$b = b - p = 79 - 133 = -54$$

Получим: $\left( \frac{-54}{133} \right)$

**Шаг 2:** Если $b$ отрицательное, выделяем множитель $(\frac{-1}{p})$.
В данном случае $b$ = -54.

Тогда множитель будет равен $1$, так как:
 $$p (mod 4) = 133 (mod 4) = 1$$

Получим: $1 \cdot (\frac{54}{133})$

**Шаг 3:** Если $b$ четное, разбиваем на $2^t \cdot a_{1}$ и вычисляем $( \frac{2}{p} )$.

$$(\frac {2^{1} \cdot 27}{133}) = -1 \cdot \left( \frac{27}{133} \right)$$

$$p ≡ \pm 3 (mod 8) \to p mod 8 = 5$$

Поэтому множитель: -1

**Шаг 4:** Применяем закон квадратичной взаимности Гаусса к символу $(\frac{27}{133})$

$$(\frac{p}{q}) = (\frac{q}{p}) \cdot (-1)^{(\frac{p - 1}{2} \cdot \frac{q - 1}{2})} \to  $$

$$(\frac{27}{133}) = (\frac{133}{27}) \cdot (-1)^{( \frac{26}{2} \cdot \frac{132}{2})} \to  $$

$$(\frac{27}{133}) = (\frac{133}{27}) \cdot (-1)^{({13} \cdot {66})} 
 = (\frac{133}{27}) \cdot (-1)^{{858}} \to  $$

$$(\frac{27}{133}) = (\frac{133}{27}) \cdot {{1}}$$

**Рекурсия:** вычисление для $\left( \frac{133}{27} \right)$

**Шаг 1:** На входе имеем $\left( \frac{133}{27} \right)$.

Заменяем $a$ = 133 на такое $b$, что $a$ ≡ $b (mod p)$ и $|b|$ < $(\frac{27}{2})$


$$ b = a (mod p) = 133 (mod 27) = 25$$ 

Так как $b > \frac{27}{2}$ то производим вычитания:

$$b = b - p = 25 - 27 = -2$$

Получим: $\left( \frac{-2}{27} \right)$

**Шаг 2:** Если $b$ отрицательное, выделяем множитель $(\frac{-1}{p})$.
В данном случае $b$ = -2.

Тогда множитель будет равен $-1$, так как:
 $$p (mod 4) = 27 (mod 4) = 3$$

Получим: $-1 \cdot (\frac{2}{27})$

**Шаг 3:** Если $b$ четное, разбиваем на $2^t \cdot a_{1}$ и вычисляем $( \frac{2}{p} )$.

$$(\frac {2^{1} \cdot 1}{27}) = 1 \cdot \left( \frac{1}{27} \right)$$

$$p ≡ \pm 1 (mod 8) \to p mod 8 = 3$$

Поэтому множитель: 1

**Шаг 4:** Применяем закон квадратичной взаимности Гаусса к символу $(\frac{1}{27})$

$$(\frac{p}{q}) = (\frac{q}{p}) \cdot (-1)^{(\frac{p - 1}{2} \cdot \frac{q - 1}{2})} \to  $$

$$(\frac{1}{27}) = (\frac{27}{1}) \cdot (-1)^{( \frac{0}{2} \cdot \frac{26}{2})} \to  $$

$$(\frac{1}{27}) = (\frac{27}{1}) \cdot (-1)^{({0} \cdot {13})} 
 = (\frac{27}{1}) \cdot (-1)^{{0}} \to  $$

$$(\frac{1}{27}) = (\frac{27}{1}) \cdot {{1}}$$

Так как $a$ = 1 тогда получаем $\left(\frac{1}{27} \right) = 1$

**Ответ:** $\left( \frac{532}{2739} \right) = -1$
